<resources>
    <string name="app_name">HumaraGaon</string>
    <string name="drawer_open"> Drawer Open</string>
    <string name="drawer_close"> Drawer Close</string>
    <string name="Home">Home</string>
    <string name="Share">Share</string>
    <string name="PravacyPolicy">Privacy Policy</string>
    <string name="Exit">Exit</string>

    <string name="humaragraminbihar">Humara Gramin Bihar</string>
    <string name="graminbharatmahatmagandi">Gramin Bharat-Mahatma Gandhi</string>
    <string name="Graminbharatkawarsik">Gramin Bhaarat Ka warsik</string>
    <string name="suchi">Suchi</string>
    <string name="graminyojna">Gramin yojna</string>
    <string name="Janganna">Janganna 2011</string>

    <string name="AboutHumaraGaonApp">About Humara Gaon App</string>
    <string name="humra">शहरों की भीड़ भाड़ वाली जिंदगी से दूर भारत में गाँवो में जीवन बहुत ही सरल और सीधा साधा है.भारत के गाँवो में ज्यादातर किसान लोग ही
        निवास करते है क्योंकि आज भी भारत में गाँवो में आजीविका का मुख्य साधन कृषि ही है इसीलिए भारत को कृषि प्रधान देश भी कहा जाता है. भारत की जनसंख्या का
        आगे से भी ज्यादा हिस्सा आज भी गांव में ही निवास करता है इसलिए भारत को गाँवो का देश भी कहा जाता है.गांव के लोग आधुनिक सुविधाओं से दूर बहुत ही
        साधारण जीवन यापन करते है. गांव में रहने वाले लोग अपनी आजीविका चलाने के लिए मुख्यतः कृषि पर निर्भर रहते हैं और साथ ही मुर्गी पालन, पशु पालन, मधुमक्खी
        पालन, मछली पालन आदि भी करते है.गांव के लोग साधारण भोजन करते हैं वे भोजन में दूध दही और ताजा फल सब्जियों का सेवन करते है जिससे गांव के लोग हष्ट-पुष्ट
        रहते हैं और कम बीमार पड़ते है. गांव के लोग गरीबी रेखा से नीचे ही जीवन यापन करते है. यहां पर शहरों की तुलना में ज्यादा सुविधाएं नहीं होती है. यहां का वातावरण
        ठंडा और प्रदूषण मुक्त होता है यहां की हवा में ताजगी होती है क्योंकि यहां चारों ओर खेत खलियान और पेड़ पौधे होते है.
        गांव के ज्यादातर लोग अनपढ़ होते हैं लेकिन जैसे-जैसे भारत विकास कर रहा है गांव में भी अब विद्यालय खुलने लगे हैं यहां पर भी शिक्षा का स्तर ऊपर उठने लगा है
        लेकिन भारत में जिस तेजी से गांव का विकास होना था उस तेजी से गांव का विकास नहीं हुआ है.
    </string>
    <string name="gandhi">पटना: जदयू के राष्ट्रीय महासचिव आरसीपी सिंह ने ग्रामीण चिकित्सकों से
        कहा कि आपलोग धैर्य रखें। नीतीश कुमार के नेतृत्व की सरकार ने आपको पहचान दी है।
        आगे सुविधाएं भी मिलेंगी। आपको प्रशिक्षण देकर ग्रामीण चिकित्सक स्वास्थ्य कर्मी का नाम दिया गया है।
        आप लोगों की मांग को मुख्यमंत्री के पास पहुंचाया जाएगा।
<b>आरसीपी सिंह बुधवार को बापू सभागार में जदयू चिकित्सा प्रकोष्ठ द्वारा आयोजित राज्य स्तरीय स्वास्थ्य समागम में बोल रहे थे।</b>\n
        कहा कि आपलोग सीधे मांग करने लगे हैं कि प्राथमिक स्वास्थ्य केंद्रों को आपके हवाला किया जाए,
        पर ऐसा नहीं होता है। आपलोग धैर्य रखें। अपने को सक्षम बनायें। मुख्यमंत्री यहां नहीं आये हैं,
        इससे आपलोग मायूस न हों। मुख्यमंत्री हमेशा आपलोगों के बारे में सोचते हैं।
        समाज के हर तबके के बारे में सोचते हैं और उनके विकास के लिए काम करते हैं।
        नीतीश राज में हुआ विकास, हर तरफ सड़क ही सड़क
        जदयू प्रदेश अध्यक्ष बशिष्ठ नारायण सिंह ने कहा कि मुख्यमंत्री नीतीश कुमार के नेतृत्व में बिहार आगे बढ़ रहा है।
        हर क्षेत्र में विकास हो रहा है। बिहार पगडंडियों की जगह अब सड़कों पर दौड़ रहा है।
        पहले लोग गड्ढों में सड़क खोजते थे, लेकिन अब गांव-गांव को पक्की सड़कों से जोड़ा जा रहा है।

    </string>

    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="About">About</string>
    <string name="aboutapp"></string>
    <string name="about">About</string>
    <string name="abouts">
        I have been inspired by Nation Father Mahatma Gandhis  "India of my dreams"
        to create "Humara Gaon Mobile App".In which he dreamed of rural India
        and said that the soul of India is a settlement in the village.
        The vision of Mahatma Gandhi in his dream India was pervasive.
        This is the reason that his same viewpoint or those ideas were called Gandhism.
        Gandhis vision towards rural development was always vigilant.
        Among the basic things they considered necessary for rural development are village swaraj, panchayat raj,
        village industries, education of women, cleanliness of villages, health of villages and overall village development.
       <b>I want to bring as a single platform through the information technology through a mobile app to get information about those basic things in rural India.</b>
    </string>


    <string name="District_List">Choose a District</string>
    <string name="RTI">Rti</string>
    <string name="complain_suggestion">Complain/Suggestion</string>
    <string name="yojna">Yojna</string>
    <string name="tv2content">कई बार ऐसा होता है कि गांव में रहने वाले लोगों को अपना व्यापार या आर्थिक कारण के लिए वाहनों की आवश्यकता पड़ती है,
        लेकिन उनके पास इतना पैसा नहीं होता है कि वे अपने लिए वाहन खरीद सकें.
        गांव में रहने वाले ऐसे लोगों की मदद करने के लिए बिहार सरकार द्वारा एक पहल की शुरुआत की गई है,
        जिसमें उन्हें वाहन खरीदने के लिए सब्सिडी प्रदान की जाती है. इस योजना में दिए जाने वाले लाभ का पहला चरण और दूसरा चरण पूरा हो चूका है,
        अब जल्द ही इसका तीसरा चरण शुरू होने वाला है.
        आइये इस योजना में दी जाने वाली सब्सिडी एवं योजना से संबंधित सभी जानकारी आपको यहाँ इस लेख में माध्यम से देते हैं.\n\n

       <b> बिहार मुख्यमंत्री ग्राम परिवहन योजना के लांच की जानकारी (Bihar Mukhyamantri Gram Parivahan Yojana Launched Details)</b>\n\n


<b>क्र. म.\t	योजना की जानकारी  \t- बिंदु योजना की जानकारी</b>\n
    1.\t योजना का नाम \t- बिहार मुख्यमंत्री ग्राम परिवहन योजना\n
    2.\t योजना का लांच \t- सन 2018 में\n
    3.\t योजना की शुरुआत \t- बिहार के तत्कालिक मुख्यमंत्री नितीश कुमार जी द्वारा\n
    4.\t योजना के लाभार्थी \t- बिहार के ग्रामीण निम्न जाति के लोग\n
    5.\t योजना में कुल बजट \t- 421 करोड़ रूपये\n
    6.\t संबंधित विभाग \t- राज्य का मानव कल्याण विभाग एवं परिवहन निगम\n
    7.\t योजना का प्रकार \t- सब्सिडी योजना\n
    8.\t अधिकारिक वेबसाइट \t- http://transport.bih.nic.in/\n
    9.\t सम्पर्क के लिए नंबर \t- 0612-2546449 या 0612-2222011 या    2222173]\n\n

       <b> बिहार मुख्यमंत्री ग्राम परिवहन योजना की विशेषताएं</b>\n\n

        <b>•ग्रामीणों को सहायता </b>:- इस योजना में ग्रामीण लोगों को वित्तीय सहायता प्रदान की जा रही हैं ताकि वे अपना खुद का रोजगार अच्छे से शुरू कर पायें.
        और साथ ही साथ अन्य लोगों को भी रोजगार उपलब्ध करने में उनकी मदद करें.\n
        <b>•योजना का मुख्य उद्देश्य</b> :- इस योजना का मुख्य उद्देश्य हैं कि इससे लोगों को बेहतर परिवहन सुविधा प्रदान हो सके एवं
        जो लोग नौकरी की तलाश में इस परेशानी से जूझ रहे हैं उन्हें भी सहायता मिल सके.\n


        <b>•बेरोजगारों को भी सहायता </b>:- इस योजना में जो लोग किसी प्रकार की वित्तीय सहायता या अवसर न मिल पाने के कारण बेरोजगार हैं,
        उन्हें भी इस योजना के माध्यम से मदद मिल रही है.\n
        <b>•दी जाने वाली सहायता </b>:- इस योजना में लाभार्थियों को पब्लिक ट्रांसपोर्ट के लिए 4 पहिया या 3 पहिया नया वाहन खरीदने के लिए सब्सिडी
        के रूप में वित्तीय सहायता प्रदान की जा रही है. जिससे वे अपने लिए रोजगार शुरू कर सकें.\n
        <b>•सब्सिडी </b>:- इस योजना में राज्य सरकार द्वारा ग्रामीण गरीब लोगों को सब्सिडी प्रदान की जा रही है.
        योजना में जो योग्य लाभार्थी हैं, उन्हें अपने लिए वाहन खरीदने पर 1 लाख रूपये तक की या 50 % की सब्सिडी प्रदान की जा रही हैं.\n

       <b>•कुल लाभार्थियों की संख्या </b>:- इस योजना में बिहार राज्य के लगभग 8,405 ग्राम पंचायतों को शामिल कर
        उन्हें सहायता प्रदान किये जाने का लक्ष्य है. सरकार द्वारा प्रत्येक ग्राम पंचायतों से 5 यानि कुल 42,025 ऐसे युवाओं को लाभ प्रदान किया जा रहा है,
        जोकि इस योजना में योग्यता प्राप्त किये हुए हैं.\n
        <b>•लाभार्थियों का चयन</b> :- इस योजना में प्रत्येक ग्राम पंचायत से अनुसूचित जाति एवं जनजाति से 3 एवं अत्यंत पिछड़े वर्ग से 2
        यानि कुल मिलाकर प्रत्येक ग्राम पंचायत से 5 युवाओं का चयन कर उन्हें लाभ प्रदान किया जा रहा है.\n
        <b>•पंचायतों और ब्लॉक मुख्यालयों के बीच कनेक्टिविटी </b>:- इस योजना से ग्राम पंचायत और ब्लॉक मुख्यालयों के बीच बेहतर और बढ़ती
        हुई कनेक्टिविटी भी बेहतर हो रही है.\n\n


      <b>बिहार मुख्यमंत्री ग्राम परिवहन योजना में पात्रता मापदंड (Bihar Mukhyamantri Gram Parivahan Yojana Eligibility Criteria)</b>  \n\n
        <b>•बिहार की ग्राम पंचायत का निवासी </b>:- इस योजना में बिहार क्षेत्र के अंतर्गत आने वाले ग्राम पंचायतों को ही लाभ प्रदान करने के लिए शामिल किया गया है.
        इसलिए आवेदकों का बिहार राज्य की सीमा के अंदर आने वाले ग्राम पंचायत का निवासी होना आवश्यक है.\n
        <b>•जाति पात्रता </b>:- बिहार की ग्राम परिवहन योजना में ग्रामीण क्षेत्र से संबंधित रखने वाले एसटी, एससी,
        एवं ईबीसी जाति के बेरोजगार लोगों को शामिल किये जाने का प्रावधान रखा गया है.\n
        <b>•आयु सीमा</b> :- बिहार की इस ग्राम परिवहन योजना में ऐसे लोगों को शामिल होने के लिए पात्र किया गया है
        जिनकी न्यूनतम उम्र 21 वर्ष है. इससे कम उम्र वालों को यह लाभ नहीं मिलेगा.\n
        <b>•अन्य पात्रता</b> :- ऐसे लोग जोकि किसी सरकारी सेवा में कार्यरत हैं या उनके पास पहले से ही
        कोई व्यावसायिक वाहन हैं या कोई पुराना वाहन खरीदना चाहते हैं, उन्हें इस योजना में पात्र नहीं माना गया है.\n
        <b>•बैंक से लोन लेने वाला व्यक्ति </b>:- यदि कोई व्यक्ति इससे पहले वाहन के लिए बैंक से लोन ले चूका हैं,
        तो उन्हें भी इस योजना का लाभ लेने के लिए शामिल नहीं किया गया है.\n\n

       <b>* दिशा निर्देश </b>:- इस योजना में मुख्य दिशा निर्देश यह है कि इस योजना में दी गई राशि से जब कोई व्यक्ति वाहन खरीद लेता हैं,
        तो वह उसे 10 साल तक बेच नहीं सकेगा. और यदि कोई व्यक्ति इस नियम के खिलाफ जाता है, तो उन्हें दी गई राशि को राजस्व विभाग
        द्वारा लोन माना जायेगा और उसे उसी तरह से वसूला जायेगा जिस तरह से लोन की राशि वसूली जाती है.\n\n


       <b> बिहार मुख्यमंत्री ग्राम परिवहन योजना में आवश्यक दस्तावेज (Bihar Mukhyamantri Gram Parivahan Yojana Required Documents)</b>\n\n

        <b>•पते का प्रमाण</b> :- यह दर्शाने के लिए कि आवेदक बिहार क्षेत्र में आने वाली ग्राम पंचायत का रहने वाला हैं तो आवेदकों को
        अपने पते का प्रमाण देना आवश्यक है. इसके लिए वे अपना आधार कार्ड, पहचान पत्र, राशन कार्ड या मनरेगा जॉब कार्ड आदि कोई भी दस्तावेज जमा कर सकते हैं.\n
        <b>•जाति प्रमाण पत्र </b>:- इस योजना में जाति पात्रता भी निर्धारित की गई है, इसलिए आवेदकों को अपना जाति प्रमाण पत्र भी देना जरुरी है.\n
        <b>•आयु प्रमाण पत्र</b> :- आवेदक जब इस योजना का आवेदन फॉर्म भरते हैं तो उन्हें एक और आवश्यक दस्तावेज की आवश्यकता पड़ती है.
        और वह हैं उनका आयु का प्रमाण, क्योंकि इसमें आयु सीमा का भी प्रावधान रखा गया है.\n
       <b>•ड्राइविंग लाइसेंस</b> :- चूकि इस योजना में लाभार्थियों को वाहन दिया जा रहा है इसलिए आवेदकों
        को अपने ड्राइविंग लाइसेंस की कॉपी जमा करनी आवश्यक है, ताकि यह सुनिश्चित हो सके कि आवेदक को गाड़ी चलाना आता है.\n
        <b>•शैक्षिक योग्यता का प्रमाण </b>:- आज के समय में शिक्षा बहुत जरूरी हैं इसलिए इस योजना में आवेदक
        का शिक्षित होना आवश्यक माना गया है, अतः आवेदक शैक्षिक योग्यता का प्रमाण स्वरुप अपनी अंतिम कक्षा की
        मार्कशीट की फोटो कॉपी भी दे सकते हैं. जिससे यह साबित हो कि वे कहाँ तक पढ़े हुए हैं.\n\n

      <b>बिहार मुख्यमंत्री ग्राम परिवहन योजना में ऑनलाइन आवेदन प्रक्रिया (Bihar Mukhyamantri Gram Parivahan Yojana Online Application Process)</b>  \n\n

        <b>इस योजना में अब तक 4 चरण पूरे हो चुके हैं, यदि आपने इससे पहले इस योजना का लाभ प्राप्त नहीं किया है,
        तो आप इसके तीसरे चरण के लिए आवेदन निम्न प्रकार से कर सकते हैं.</b>\n\n
        •इस योजना का लाभ उठाने के लिए आवेदकों को सबसे पहले बिहार सरकार के परिवहन
        विभाग की अधिकारिक वेबसाइट http://transport.bih.nic.in/ में क्लिक करना होगा.\n
        •इसके होम पेज में आपको ‘एप्लाई ऑनलाइन’ लिंक दिखाई देगी, उस पर क्लिक करें. यह पांचवां चरण के लिए आवेदन करने की लिंक होगी.\n
        •यह लिंक आपको इस वेबसाइट के लॉग इन पेज तक पहुंचा देगी, जिस पर क्लिक कर आपको खुद को इसमें
        लॉग इन करके इस वेबसाइट में इंटर होना होगा. लेकिन यदि आप इसमें पहली बार विजिट कर रहे हैं तो आपको इसमें
        पहले रजिस्ट्रेशन करना होगा. इसके लिए आप रजिस्टर बटन पर क्लिक करें.\n
        •अब आपको आपका लॉग इन और पासवर्ड प्राप्त हो जायेगा, इसकी मदद से आप इस वेबसाइट में लोग इन करें.\n
        •आपके इस वेबसाइट में लॉग इन कर लेने के बाद आप इस योजना के आवेदन फॉर्म तक पहुँच जायेंगे. यहाँ आपको अपनी खुद की कुछ आवश्यक जानकारी देनी होगी.\n
        •इसके साथ ही आपको इस योजना में लगने वाले सभी दस्तावेजों को स्कैन करना होगा, क्योंकि ये सभी दस्तावेज आपके
        आवेदन फॉर्म के साथ अटैच करने के लिए अपलोड किये जायेंगे.\n
       •एक बार आपने फॉर्म पूरा भर दिया और साथ ही सभी दस्तावेजों को सही जगह पर अपलोड कर दिया,
        उसके बाद आप फॉर्म को जमा कर दें. इसके लिए आप ‘सबमिट’ बटन पर क्लिक कर दें, और फिर इस तरह से आप इस योजना के लिए रजिस्टर्ड हो जायेंगे.\n\n
<b>नोट</b>- इस योजना की अधिक जानकारी के लिए आप इसकी अधिकारिक वेबसाइट में जाकर दिशा निर्देश पढ़ सकते हैं.
        यदि आप इस योजना के पात्र हैं तो इस योजना का लाभ अवश्य उठायें, क्योंकि इससे आपको रोजगार मिल सकता है और आप अपना जीवन अच्छे से जी सकते हैं.\n\n


        निचे दिए गए ‘अप्लाई ऑनलाइन’करने के बाद आप सीधा लॉगिन/रजिस्ट्रेशन पेज पर चले जायेंग।
        जहाँ यदि आप पहले से रजिस्टर्ड हैं, तो अपना आई० डी० और पासवर्ड डालें अथवा नया रजिस्ट्रेशन करें।\n
    </string>
    <string name="kanyauthan">
        कन्या उत्थान योजना ऑनलाइन | Mukhyamantri Kanya Utthan Yojana Apply | बिहार मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना पंजीकरण |
        मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना की शुरुआत श्री नितीश कुमार के द्वारा राज्य की लड़कियों को उच्च
        शिक्षा उपलब्ध कराने तथा प्रोत्साहित करने के लिए आरंभ की गयी है  | इस योजना के अंन्तर्गत लड़कियों को 54100
        रूपये की कुल धनराशि सरकार द्वारा आर्थिक सहायता के रूप में प्रदान की जायेगी |
        मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना में दी जाने वाली 54100 रूपये की धनराशि लड़कियों को उनके जन्म से लेकर
        स्नातक की शिक्षा प्राप्त करने तक प्रदान की जायेगी | जो इछुक लाभार्थी इस योजना के तहत आवेदन करना चाहते है वो मुख्य मंत्री
        कन्या उत्थान योजना की अधिकारिक वेबसाइट पर आवेदन कर सकते है |\n\n
•	Mukhyamantri Kanya Utthan Yojana 2020
	संक्षिप्त टिप्पणी बिहार मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना 2020\n
	बिहार मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना की किश्ते\n
	सेनेटरी नेपकिन के लिए दी जाने वाली धनराशि\n
	युनिफोर्म के लिए दी जाने वाली धनराशि\n
	धनराशि का विवरण\n
o   मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना 2020 का उद्देश्य\n
	Kanya Utthan Yojana के लिए दस्तावेज़ (पात्रता )\n
o	मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना  के लिए आवेदन कैसे करे ?\n
o	मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना (स्नातक ) में आवेदन कैसे करे ?\n
o	सीएम बालिका स्नातक प्रोत्साहन योजना आवेदन स्थिति जांच\n\n


       <b> मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना 2020 </b>\n
       इस योजना के अंतर्गत बिहार की बालिकाओ को इंटरमीडिएट उत्तीर्ण करने पर सरकार द्वारा 10,000 रूपये
        की प्रोत्साहन धनराशि प्रदान की जायेगी तथा स्नातक उत्तीर्ण करने पर 25000 रूपये की धनराशि प्रदान की
        जायेगी मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना  के अंतर्गत 1.60 करोड लड़कियों को लाभ दिया जायेगा |
        योजना के तहत उन लड़कियों को लाभ मिलेगा जो अविवाहित होंगी योजना के ज़रिये एक परिवार की दो
        लड़कियों को ही लाभ दिया जायेगा |  बिहार कन्या उत्थान योजना  से जुडी सभी जानकारी जेसे पंजीकरण,
        आवेदन प्रक्रिया, पात्रता दस्तावेज़ आदि आज हम अपने आर्टिकल के माध्यम से आपके साथ साझा करेंगे |\n\n

       <b> संक्षिप्त टिप्पणी बिहार मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना 2020 </b>\n
योजना का नाम-\t\tबिहार कन्या उत्थान योजना\n
द्वारा लॉन्च किया गया-\t\tमुख्यमंत्री नीतीश कुमार\n
विभाग-\t\tमहिला कल्याण विभाग\n
आवेदन करने की तिथि-\t\tशुरू करें अब उपलब्ध है\n
आवेदन करने की अंतिम तिथि-\t\tघोषित नहीं किया गया\n
लक्ष्य	-\t\tछात्राओं को सशक्त बनाने के लिए\n
लाभार्थी-\t\tराज्य की लड़कियां\n
स्कीम का प्रकार-\t\tराज्य सरकार योजना\n
आवेदन का तरीका-\t\tOnline\n
सरकारी वेबसाइट-\t\thttp://edudbt.bih.nic.in/\n\n

      <b>बिहार मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना की किश्ते</b>\n
      इस योजना के तहत साकार द्वारा दी जाने वाली 54100 की कुल धनराशि आर्थिक सहायता
        के रूप में कई किश्तों में बालिकाओ को प्रदान की जायेगी | बिहार मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना 2020
        के अंतर्गत सबसे पहले लड़की के जन्म होने पर 2000 रूपये की धनराशि लड़की के माता पिता के बैंक अकाउंट में भेज
        दिए जायेगे इसके बाद लड़की का टीकाकरण होने पर 1000 रूपये की धनराशि प्रदान की जायेगी फिर लड़की के 1 वर्ष का होने पर
        2000 रूपये दिए जायेगे इसके पश्चात बालिका को इंटर पास करने पर 10000 रूपये की धनराशि तथा स्नातक पास करने के बाद 25000 रूपये दिए जायेगे |\n\n

        <b>Parameter\t\tAmount</b>\n
बालिका के जन्म होने पर\t\t2000 रूपये\n
टीकाकरण होने पर \t\t1000 रूपये\n
1 वर्ष का होने पर\t\t2000 रूपये \n
इंटर पास करने पर\t\t10,000 रूपये\n
स्नातक उत्तीर्ण करने पर\t\t25,000 रूपये\n\n

        <b>सेनेटरी नेपकिन के लिए दी जाने वाली धनराशि</b>\n
        राज्य की सरकार कन्याओ को सेनेटरी नेपकिन के लिए 150 रूपये की धनराशि प्रदान करती थी लेकिन अब बिहार की सरकार ने इस धनराशि को दुगना कर दिया है
        बिहार मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना के अंतर्गत सेनेटरी नेपकिन के लिए अब कन्याओ को 300 रूपये की सहायता प्रदान करेगी |
        बिहार  की सरकार द्वारा बालिकाओ को इस योजना के अंतर्गत यूनीफोर्म  दी जायेगी |\n\n

     <b>युनिफोर्म के लिए दी जाने वाली धनराशि</b>\n
     पहले बालिकाओ को यूनीफोर्म के लिए 1 से 2 वर्ष की आयु में 400 रूपये दिए जाते थे और 3 से 5 वर्ष की उम्र में 500 रूपये और
        6 से 8 वर्ष की आयु में 700 रूपये  तथा 9 से 12 वर्ष की आयु में 1000 रूपये दिए जाते थे लेकिन अब राज्य सरकार ने यूनीफोर्म की धनराशि में
        बढ़ोत्तरी कर दी है अब 1 से 2 साल की उम्र में 600 रूपये और 3 से 5 साल की उम्र में 700 रूपये और 6 से 8 साल की उम्र में 1000
        रूपये तथा 9 से 12 साल की उम्र में 1500 रूपये दिए जायेगे |\n\n

       <b> धनराशि का विवरण</b>\n

सेनेटरी नेपकिन के लिए-\t\t300  रूपये\n
यूनीफोर्म के लिए 1 से 2 वर्ष की आयु में-\t\t600 रूपये\n
3 से 5 वर्ष की आयु में-\t\t700 रूपये\n
6 से 8 वर्ष की आयु में-\t\t1000 रूपये\n
9 से 12 वर्ष की आयु में-\t\t1500 रूपये\n\n

<b>मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना 2020 का उद्देश्य</b>\n\n
      इस योजना का मुख्य उद्देश्य बिहार की सभी कन्याओ को उच्च शिक्षा के लिए आर्थिक सहायता प्रदान करना और उन्हें शिक्षित बनाना |
        मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना 2020 के ज़रिये  उच्च शिक्षा के क्षेत्र में राज्य की बालिकाओ के भविष्य को उज्वल बनाना और आत्मनिर्भर बनाना |
        इस योजना के तहत लड़कियों की मृत्यु दर को कम करना तथा लिंक अनुपात में वृद्धि करना |
        जो माता पिता अपनी बेटियों को नही पढ़ा पाते उनको बेटियों को पढ़ने के लिए वितीय सहायता प्रदान करना |
        मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना का लाभ हर जाति, धर्म व वर्ग की लड़कियों को मिलेगा | इस योजना के तहत कन्याओ को सशक्त बनाना |\n\n
<b>Kanya Utthan Yojana के लिए दस्तावेज़ (पात्रता )</b>\n
•	कन्याए बिहार राज्ये की स्थायी निवासी होनी चाहिए |\n
•	इस योजना का लाभ एक परिवार की दो बेटियों को ही मिल सकता है |\n
•	आधार कार्ड\n
•	बैंक खाता पासबुक\n
•	इंटर की मार्कशीट\n
•	स्नातक की मार्कशीट\n
•	मोबाइल नंबर\n
•	पासपोर्ट साइज़ फोटो\n

       <b> मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना  के लिए आवेदन कैसे करे ?</b>\n
    इस योजना के अंतर्गत जो इछुक लाभार्थी आवेदन करना चाहते है | नीचेदिए गए आवेदन के तरीके को चरणबद्ध किया गया है|\n\n
•	सर्वप्रथम  बिहार मुख्यमंत्री कन्या उत्थान योजना  की अधिकारिक वेबसाइट पर विजित करे |\n
•	इसके पश्चात अदिकारिक वेबसाइट पर योजना से सम्बंधित लिंक दिखाई देगा उस लिंक पर क्लिक कर दीजिए\n

    </string>

    <string name="kanyauthan2">\n
•	फिर आपको इस योजना के लिए आवेदन फॉर्म भरना होगा और आवेदन फॉर्म के विकल्प पर क्लिक  कर दीजिए |\n
•	क्लिक करने के बाद एक न्यू कंप्यूटर विंडो खुलेगी जिस पर बालिका का रजिस्ट्रेशन नंबर तथा डेट ऑफ बर्थ मागी जायेगी |
    आप रजिस्ट्रेशन नम्बर अपने विधलाये से जाकर प्राप्त करना होगा रजिस्ट्रेशन नम्बर प्राप्त करने के बाद आप योजना के अंतर्गत आवेदन कर सकते है |\n

    </string>
    <string name="text3udhami">\n\n
        परियोजना (प्रोजेक्ट) की सूचि (इन सूचियों में से किसी का चुनाव कर उद्योग लगा सकते हैं।)\n\n
1   \t\t बेकरी उत्पाद (पावरोटी, बिस्कुट, रस्क इत्यादि) (Bakery Products (Bread, Biscuits, Rusk etc)\n
2	\t\tआटा, सत्तु एवं बेसन उत्पादन (Atta, Sattu and Besan Manufacturing)\n
3	\t\tपशु आहार उत्पादन (Cattle Feed Manufacturing)\n
4	\t\tमुर्गी दाना का उत्पादन (Poultry Feed Manufacturing)\n
5	\t\tतेल मिल (Oil Mill)\n
6	\t\tमसाला उत्पादन (Spice Production)\n
7	\t\tनमकीन उत्पादन (Namkeen Production)\n
8	\t\tआइसक्रीम उत्पादन (Ice Cream Manufacturing)\n
9	\t\tजैम/जेली/सॉस उत्पादन (Jam/Jelly/Sauce Manufacturing)\n
10	 \t\tकार्नफ्लेक्स उत्पादन (Corn Flakes Manufacturing)\n
11	 \t\tनूडल्स उत्पादन (Noodles Manufacturing)\n
12	 \t\tदाल मिल (Pulse Mill)\n
13	 \t\tपापड़ एवं बड़ी उत्पादन (Papad and Bari Manufacturing Unit)\n
14	 \t\tपाँपकार्न उत्पादन (Popcorn Manufacturing Unit)\n
15	 \t\tआचार, मुरब्बा उत्पादन (Pickles Manufacturing Unit)\n
16	 \t\tपोहा/चुड़ा उत्पादन (Poha/Chura Manufacturing Unit)\n
17	 \t\tबीज प्रसंस्करण एवं पैकेजिंग (Seed Processing and Packaging)\n
18	 \t\tमधु प्रसंस्करण (Honey Processing)\n
19	 \t\tफलों के जूस की इकाई (Fruit Juice)\n
20	 \t\tमखाना प्रोसेसिंग (Makhana Processing)\n
21	 \t\tमिठाई उत्पादन (Sweets Production)\n
22	 \t\tबोतल बंद पानी (Packaged Drinking Water)\n
23	 \t\tबढ़ईगिरी (Carpentry)\n
24	 \t\tबाँस का सामान, फर्निचर उत्पादन इकाई (Bamboo Article and Furniture Manufacturing unit)\n
25	 \t\tबढई गिरी एवं लकड़ी के फर्निचर (Carpentry and Wood Furniture Workshop)\n
26	 \t\tबेंत का फर्निचर निर्माण (Cane Furniture Manufacturing)\n
27	 \t\tसीमेन्ट का जाली, दरवाजा एवं खिड़की इत्यादि (Cement Jalli, Doors, windows etc.)\n
28	 \t\tफ्लाई एष ब्रिक्स (Fly Ash Bricks)\n
29	 \t\tपूर्व निर्मित भवन निर्माण सामग्री (Pre-Fabricated Building Material)\n
30	 \t\tसीमेन्ट कंक्रीट पोल (Pre-Stressed Cement Concrete Pole)\n
31	 \t\tसीमेन्ट ब्लॉक एवं टाइल्स (Paver Block and Tiles)\n
32	 \t\tकंक्रीट ह्यूम पाईप (R.C.C. Spun Hume Pipe)\n
33	 \t\tप्लास्टर ऑफ़ पेरिस का सामान (Plaster of Paris Item)\n
34	 \t\tमार्बल कटिंग एवं पोलिशिंग (Marble cutting and Polishing)\n
35	 \t\tडिटर्जेन्ट पाउडर, साबुन एवं शैम्पु (Detergent Powder, Soap and Shampoo)\n
36	 \t\tमच्छर भगाने का टिकिया (Mosquito Repellent Mat)\n
37	 \t\tडिस्पोजेबल डाइपर एवं सेनेटरी नैपकिंन (Disposable Diaper and Sanitary Napkin)\n
38	 \t\tहाथ से बना हुआ कागज (Hand-Made Paper Making)\n
39	 \t\tबिन्दी एव मेहंदी उत्पादन इकाई (Bindi and Mehandi Manufacturing Unit)\n
40	 \t\tकेश तेल का उत्पादन (Manufacturing of Hair Oil)\n
41	 \t\tअगरबत्ती उत्पादन (Agarbatti Manufacturing)\n
42	 \t\tमोमबत्ती उत्पादन (Candle Manufacturing)\n
43	 \t\tनोटबुक/कॉपी /फाईल/फोल्डर उत्पादन (Note Book/Copy/File/Folder Manufacturing)\n
44	 \t\tप्लास्टिक सामग्री/बॉक्स/बोटल्स (Plastic Items / Boxes / Bottles)\n
45	 \t\tस्पोर्ट्स जूता (Sports Shoes)\n
46	 \t\tपी0 भी0 सी0 जूता/चप्पल (PVC foot wear)\n
47	 \t\tरबड़ का मोहर (Rubber Stamp)\n
48	 \t\tअल्यूमिनियम फर्निचर का निर्माण (Aluminium Furniture/ Fabricator)\n
49	 \t\tकृषि यंत्र निर्माण (Agri Equipment Manufacturing Unit)\n
50	 \t\tगेटग्रिल निर्माण एवं वेल्डिंग इकाई (Gate grill Fabrication Unit / Welding Unit)\n
51	 \t\tहॉस्पिटल बेड/ट्राली निर्माण की इकाई (Hospital Bed / Trolleys Manufacturing Unit)\n
52	 \t\tमधुमक्खी का बक्सा निर्माण (Bee-Box Manufacturing)\n
53	 \t\tहल्के वाहन के बॉडी निर्माण (Light Commercial Vehicle Body Building)\n
54	 \t\tआभूषण निर्माण वर्कशॉप (Gold Manufacturing Workshop)\n
55	 \t\tरौलिंग शटर (Rolling Shutters)\n
56	 \t\tस्टील का बॉक्स/ट्रंक/रैक निर्माण (Steel Box / Trunk / Racks Manufacturing Unit)\n
57	 \t\tस्टील का फर्नीचर (Steel Furniture)\n
58	 \t\tस्टील का अलमीरा निर्माण (Steel Almirah Manufacturing)\n
59	 \t\tएल0 ई0 डी0 बल्ब/सजावटी बल्ब निर्माण (LED Bulb/Decorative Bulb Manufacturing)\n
60	 \t\tबिजली पंखा एसेम्बलिंग (Electrical Fan assembling)\n
61	 \t\tस्टेबिलाइजर/इनवर्टर/यू0पी0एस0/सी0वी0टी0 एसैम्बलिंग (Stabilizer / Inverter / UPS / CVT assembling)\n
62	 \t\tकूलर निर्माण (Cooler Manufacturing)\n
63	 \t\tआई0 टी0 बिजनेस केन्द्र (IT Business Centre)\n
64	 \t\tवेब सॉफ्टवेयर डेवलपमेन्ट एवं डिजाईनिंग (Web Software Development and Web Designing Centre)\n
65	 \t\tडेस्कटॉप पब्लिसिंग एवं स्क्रीनप्रिन्टिग (Desktop Publishing and Screen Printing)\n
66	 \t\tफ्लैक्स प्रिन्टिग (Flex Printing)\n
67	 \t\tकम्प्यूटर हार्डवेयर एसैम्बलिंग एवंनेटवर्किंग (Computer Hardware Assembling Maintenance and Networking)\n
68	 \t\tमोबाईल एवं चार्जर रिपेयरिंग (Mobile Repairing and Mobile Charger Making)\n
69	 \t\tऑटो गैरेज (Auto Garage)\n
70	 \t\tएयर कंडिसन रिपेयरिंग (Air Conditioner repair Service)\n
71	 \t\tटू-व्हीलर रिपेयरिंग (Two Wheeler Repairing Shop)\n
72	 \t\tटायर रिट्रेडिग (Tyre Vulcanizing / Retread)\n
73	 \t\tडीजल इंजन एवं पम्प रिपेयरिंग (Repair of Diesel Engines and Pump Sets)\n
74	 \t\tबिजली मोटर बाइडिंग (Motor Winding)\n
75	 \t\tपलम्बरिंग कार्य (Plumbing Work)\n
76	 \t\tघरेलू बिजली वायरिंग एवं रिपेयरिंग (Home Wiring and repair)\n
77	 \t\tसैलून (Barber Shop (Saloon)\n
78	 \t\tब्यूटीपार्लर (Beauty Parlour)\n
79	 \t\tढ़ाबा/होटल/रेस्टोरेन्ट/फुड ऑन व्हील्स (Establishment of Dhaba/ Hotel/Restaurant/Food on Wheels)\n
80	 \t\tटेन्ट हाउस एवं इवेन्ट मैनेजमेन्ट (Tent House/ Event Management)\n
81	 \t\tड्राईक्लीनिंग (Dry Cleaning)\n
82	 \t\tपैथोलोजिकल जाँच घर (Medical Diagnostic Centre)\n
83	 \t\tटूरिस्ट टैक्सी (Tourism Taxi)\n
84	 \t\tचाँदी जेवर निर्माण (Silver Jewellery making Unit)\n
85	 \t\tपेपर कप एवं प्लेट निर्माण (Paper Cups and Plate)\n
86	 \t\tप्लास्टिक वेस्टरी-प्रोसेसिंग (Reprocessing of Plastic Waste unit)\n
87	 \t\tकेला रेशा निर्माण (Banana Fibre)\n
88	 \t\tपत्ता-प्लेट (Leaf Cup and Plates)v
89	 \t\tरेडिमेड वस्त्र निर्माण (Readymade garments)\n
90	 \t\tकसीदाकारी (Knitting Machines and Garments)\n
91	 \t\tबेडसीड, तकिया कवर निर्माण (Bed Sheet with Pillow Covers Set)\n
92	 \t\tमच्छरदानी निर्माण (Mosquito Net Manufacturing)\n
93	 \t\tचमड़े के जैकेटस निर्माण (Leather Garments)\n
94	 \t\tचमड़े के जूता निर्माण (Leather Shoes)\n
95	 \t\tचमड़े के बैग, बेल्टस, वालेट एव ग्लोब्स आदि निर्माण (Leather Accessories like Bags, Belts, Wallets and Gloves etc.)\n
96	 \t\tचमडे़ एवं रेक्सीन का सीट कवर निर्माण (Leather and Rexin Sheets Cover for Vehicles)\n
97	 \t\tपीतल/ब्रास नक्कासी (Brass / Bronze Craft)\n
98	 \t\tकाष्ठ कला आधारित उद्योग (Wood based Craft Industries)\n
99	 \t\tपत्थर की मूर्ति निर्माण (Stone based)\n
100	\tजूट आधारित क्राफ्ट (Jute based)\n
101 \tलाह चूड़ी निर्माण (Lac Bangles)\n
102	\tअन्य (Others)

    </string>

    <string-array name="district_array">


        <item>Select District</item>
        <item>Araria</item>
        <item>Arwal</item>
        <item>Aurangabad</item>
        <item>Banka</item>
        <item>Begusarai</item>
        <item>Bhagalpur</item>
        <item>Bhojpur</item>
        <item>Buxar</item>
        <item>Darbhanga</item>
        <item>East Champaran</item>
        <item>Gaya</item>
        <item>Gopalganj</item>
        <item>Jamui</item>
        <item>Jehanabad</item>
        <item>Kaimur</item>
        <item>Katihar</item>
        <item>Khagariya</item>
        <item>Kishanganj</item>
        <item>Lakhisarai</item>
        <item>Madhepura</item>
        <item>Madhubani</item>
        <item>Munger</item>
        <item>Muzaffarpur</item>
        <item>Nalanda</item>
        <item>Nawada</item>
        <item>Patna</item>
        <item>Purnea</item>
        <item>Rohtas</item>
        <item>Saharsa</item>
        <item>Samastipur</item>
        <item>Saran</item>
        <item>Sheikhpura</item>
        <item>Sheohar</item>
        <item>Sitamarhi</item>
        <item>Siwan</item>
        <item>Supaul</item>
        <item>Vaishali</item>
        <item>West Champaran</item>
    </string-array>


</resources>
